\chapter{Einleitung}

% TODO: Einleitung, Quellen??

In the course of increasing digitalization, internet-based platforms and AI-supported
information systems have become an integral part of everyday life. Social media platforms,
search engines, and digital ecosystems such as Google, TikTok, Meta, and X process large
amounts of user-related data in order to personalize content, optimize engagement, and
predict user behavior.

Particularly younger generations, who grow up in highly digitalized environments, are
increasingly exposed to algorithmically controlled recommendation and monitoring systems.
Through continuous data collection and behavioral analysis, digital platforms are capable
of creating detailed user profiles and influencing visibility, interaction patterns, and
decision-making processes.

At the same time, large-scale monitoring and evaluation systems are also becoming
increasingly relevant within state-centered digital infrastructures. Especially in the
context of China, discussions surrounding social scoring systems and digital surveillance
demonstrate how extensive data analysis can be connected with mechanisms of behavioral
regulation and social evaluation.

Against this background, AI-supported monitoring systems represent an increasingly
important field within digital information systems research. This thesis therefore examines
how AI-supported monitoring systems function as digital information systems and to what
extent they enable data-driven analysis and influence of human behavior. Particular focus
is placed on data collection processes, algorithmic analysis methods, personalization
mechanisms, and behavioral influence through digital platforms and monitoring
infrastructures.


% ============================================================
\section{Problemstellung}
% ============================================================

% TODO: Inhalt ergänzen


% ============================================================
\section{Zielsetzung und Forschungsfrage}
% ============================================================

% TODO: Inhalt ergänzen

Ziel der vorliegenden Arbeit ist die Untersuchung KI-gestützter Monitoring-Systeme als
digitale Informationssysteme sowie deren Möglichkeiten zur datenbasierten Analyse und
Beeinflussung menschlichen Verhaltens. Im Mittelpunkt der Untersuchung stehen insbesondere
algorithmische Systeme, die innerhalb digitaler Plattformen zur Erfassung, Verarbeitung
und Auswertung großer Mengen nutzerbezogener Daten eingesetzt werden.

Die Arbeit analysiert, wie moderne Plattformen durch den Einsatz von künstlicher
Intelligenz, Machine Learning und datenbasierten Entscheidungsmechanismen Nutzerverhalten
analysieren, klassifizieren und beeinflussen können. Dabei werden insbesondere Mechanismen
wie Personalisierung, Empfehlungssysteme, Ranking-Algorithmen sowie engagementorientierte
Plattformstrategien betrachtet. Darüber hinaus wird untersucht, welche wirtschaftlichen
und gesellschaftlichen Zielsetzungen mit der Nutzung solcher Systeme verbunden sind.

Ein weiterer Schwerpunkt der Arbeit liegt auf der Analyse sozioökonomischer Auswirkungen
algorithmischer Monitoring-Systeme. Dabei wird untersucht, wie digitale Plattformen und
datenbasierte Bewertungssysteme Einfluss auf Aufmerksamkeit, Konsumverhalten,
Meinungsbildung sowie soziale Interaktionen nehmen können. Zusätzlich erfolgt eine
vergleichende Betrachtung kommerzieller Plattformen und staatlich geprägter Überwachungs-
und Bewertungssysteme.

Die zentrale Forschungsfrage der Arbeit lautet:

\enquote{Wie funktionieren KI-gestützte Monitoring-Systeme als digitale
    Informationssysteme und inwiefern ermöglichen sie datenbasierte Analyse und Beeinflussung
    menschlichen Verhaltens?}

Zur Beantwortung der Forschungsfrage erfolgt eine qualitative Literaturrecherche und
theoriegeleitete Analyse wissenschaftlicher Fachliteratur aus den Bereichen künstliche
Intelligenz, digitale Informationssysteme, Plattformökonomie sowie algorithmische
Überwachungs- und Empfehlungssysteme.


% ============================================================
\section{Aufbau der Arbeit}
% ============================================================

% TODO: redo the content Aufbau der Arbeit, Quellen??

Die vorliegende Bachelorarbeit ist in mehrere thematische Bestandteile gegliedert.

Im ersten Teil der Arbeit werden theoretische und technologische Grundlagen erläutert.
Diese dienen dem tieferen Verständnis künstlicher Intelligenz, digitaler
Informationssysteme sowie moderner datenbasierter Analyse- und Überwachungsverfahren.
Darüber hinaus werden grundlegende Konzepte des Machine Learnings, algorithmischer
Entscheidungsmechanismen sowie digitaler Plattformstrukturen eingeführt.

Aufbauend auf den theoretischen Grundlagen soll durch Kapitel~3 ein detaillierter
Überblick über KI-gestützte Monitoring-Systeme und deren Funktionsweise innerhalb
digitaler Informationsumgebungen gegeben werden. Innerhalb des Kapitels werden
insbesondere Verfahren der Datenerfassung, Analyse digitaler Verhaltensmuster,
algorithmische Klassifikations- und Bewertungssysteme sowie Personalisierungs- und
Empfehlungssysteme näher betrachtet. Zusätzlich wird untersucht, wie digitale Plattformen
durch datenbasierte Entscheidungslogiken Nutzerverhalten analysieren und beeinflussen
können.

Im Kapitel \enquote{Methodische Vorgehensweise} werden die im Rahmen der Arbeit
angewandten Forschungsmethoden erläutert. Die vorliegende Arbeit basiert auf einer
qualitativen Literaturrecherche und theoriegeleiteten Analyse. Zur Beantwortung der
Forschungsfrage werden wissenschaftliche Fachartikel, Bücher sowie aktuelle Quellen aus
den Bereichen künstliche Intelligenz, digitale Informationssysteme, algorithmische
Überwachung und Plattformökonomie systematisch ausgewertet. Die Literaturrecherche
orientiert sich dabei an den Grundsätzen einer systematischen Literaturanalyse nach vom
Brocke et al.

Darüber hinaus werden unterschiedliche digitale Plattformen, algorithmische Systeme sowie
gesellschaftliche und wirtschaftliche Anwendungsbereiche vergleichend analysiert. Ziel der
Untersuchung ist es, die Funktionsweise KI-gestützter Monitoring-Systeme sowie deren
Möglichkeiten zur datenbasierten Analyse und Beeinflussung menschlichen Verhaltens
herauszuarbeiten und kritisch zu reflektieren.

Anschließend werden die erzielten Erkenntnisse im Kontext aktueller wissenschaftlicher
Forschung diskutiert. Dabei erfolgt sowohl eine kritische Betrachtung technologischer und
gesellschaftlicher Auswirkungen als auch eine Reflexion der eigenen Vorgehensweise und
methodischen Grenzen der Arbeit.

Die Arbeit schließt mit einem Fazit, das die zentralen Ergebnisse zusammenfasst, die
Forschungsfrage beantwortet sowie einen Ausblick auf zukünftige technologische,
gesellschaftliche und wissenschaftliche Entwicklungen im Bereich KI-gestützter
Monitoring-Systeme und digitaler Informationssysteme gibt.
